\section{Guides pour le découpage en tâches}

\important{Remercier M. Gilles Motet pour ces guides fabuleux.}
\label{AnGuides}

{\bf Guide 0 :} On définit les tâches selon les choix
architecturaux.

{\bf Guide 1 :} 2 événements sont pris en compte par 1 même
tâche s'il existe une relation séquentielle stricte entre
les 2 prises en compte.

{\bf Guide 2 :} Deux actions sont émises par 1 même tâche
s'il existe une relation séquentielle stricte entre les 2
émissions d'action.

{\bf Guide 3 :} Un couple (Evti, Actj) est traité par une
même tâche s'il existe une relation séquentielle stricte
entre la prise en compte de l'événement et l'émission.

{\bf Guide 4 :} Pour chaque tâche définir son rôle : à quoi
sert--elle dans le système.

{\bf Guide 5 :} Définir les flots de données entre tâches :
sens, type des données. À appliquer pour tous les couples de
tâches.

{\bf Guide 6 :} Spécification du type de communication : 
\begin{itemize}
\item Synchrone si : toute valeur produite est consommée~; la
  valeur suivante ne peut etre communiquée qu'après
  traitement de la précédente~;
	
\item Asynchrone par variable partagée si~: La consommation
  ne doit pas ralentir la production. Toute valeur produite
  n'est pas forcément utilisée, seule la dernière donnée est
  essentielle~;

\item Asynchrone par file si: La consommation ne doit pas
  ralentir la production. Toute valeur produite doit être
  utilisée, le consommateur doit pouvoir rattraper son
  retard.
\end{itemize}

{\bf Guide 7:} Étudier les relations de précédence entre les
différentes tâches et exprimer le type de synchronisation.

{\bf Guide 8 :} Mettre en valeur les ressources partagées
(entre tâches) et les actions à faire en exclusion mutuelle.

